\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,
    top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}			   % Vkladani obrazku
\graphicspath{ {./} }

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{ltgray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{sqlstyle}{%
  	backgroundcolor=\color{white},
  	%basicstyle=\footnotesize,
        basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  	breakatwhitespace=false,
  	breaklines=true,
  	captionpos=b,
  	commentstyle=\color{dkgreen},
  	deletekeywords={...},
  	escapeinside={\%*}{*)},
  	extendedchars=true,
  	frame=single,
  	keepspaces=true,
  	keywordstyle=\color{blue},
  	language=SQL,
  	morekeywords={*,modify,MODIFY,minus,MINUS,...},
  	numbersep=15pt,
  	numberstyle=\tiny,
  	rulecolor=\color{ltgray},
  	showspaces=false,
  	showstringspaces=false, 
  	showtabs=false,
  	stepnumber=1,
  	tabsize=4,
  	title=\lstname
}

\lstdefinestyle{explan}{
    basicstyle=\ttfamily\tiny,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbersep=1pt,                  
    showtabs=false,      
  stepnumber=1,
  numbersep=1pt,
  tabsize=1,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false
}

\title{\textbf{Domaci ukol 4}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle


\section{Databaze}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{db_pl}

Na obrázku je relační schéma části databze z semestrální práce.

\section{SQL dotaz D15}
Seznam zákazníků (ID, Jmeno, Prijmeni), kteří neměli rezervace\_ubytovani
\subsection{SQL dotaz a plan}
\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
SELECT DISTINCT id_zak,
                jmeno,
                prijmeni
FROM
  (SELECT DISTINCT *
   FROM zakaznik MINUS SELECT DISTINCT ID_ZAK,
                                       JMENO,
                                       PRIJMENI,
                                       DATUM_NAROZENI,
                                       TELEFONNI_CISLO,
                                       EMAIL,
                                       KOD_STAT
   FROM zakaznik
   NATURAL JOIN rezervace_ubytovani);
\end{lstlisting}
\pagebreak
\begin{lstlisting}[style=explan]
--------------------------------------------------------------------------------------------------------
| Id  | Operation                        | Name                | Rows  | Bytes | Cost (%CPU)| Time     |
--------------------------------------------------------------------------------------------------------
|   0 | SELECT STATEMENT                 |                     |    50 |  5850 |    12  (34)| 00:00:01 |
|   1 |  HASH UNIQUE                     |                     |    50 |  5850 |    12  (34)| 00:00:01 |
|   2 |   VIEW                           |                     |    50 |  5850 |    11  (28)| 00:00:01 |
|   3 |    MINUS                         |                     |       |       |            |          |
|   4 |     SORT UNIQUE                  |                     |    50 |  2950 |     4  (25)| 00:00:01 |
|   5 |      TABLE ACCESS FULL           | ZAKAZNIK            |    50 |  2950 |     3   (0)| 00:00:01 |
|   6 |     SORT UNIQUE                  |                     |    35 |  2170 |     7  (29)| 00:00:01 |
|   7 |      MERGE JOIN SEMI             |                     |    35 |  2170 |     6  (17)| 00:00:01 |
|   8 |       TABLE ACCESS BY INDEX ROWID| ZAKAZNIK            |    50 |  2950 |     2   (0)| 00:00:01 |
|   9 |        INDEX FULL SCAN           | PK_ZAKAZNIK         |    50 |       |     1   (0)| 00:00:01 |
|* 10 |       SORT UNIQUE                |                     |    57 |   171 |     4  (25)| 00:00:01 |
|  11 |        TABLE ACCESS FULL         | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   171 |     3   (0)| 00:00:01 |
--------------------------------------------------------------------------------------------------------
 
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------
 
"  10 - access(""ZAKAZNIK"".""ID_ZAK""=""REZERVACE_UBYTOVANI"".""ID_ZAK"")"
"       filter(""ZAKAZNIK"".""ID_ZAK""=""REZERVACE_UBYTOVANI"".""ID_ZAK"")"
\end{lstlisting}
\subsection{Diskuze}
Dany SQL dotaz byl generován z relační algebry portálem dbs pro semestralky. Zkusím přepsat dotaz bez použití MINUS.


\subsection{Prepsany SQL-dotaz}
\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
SELECT DISTINCT id_zak,
                jmeno,
                prijmeni
FROM zakaznik
WHERE id_zak NOT IN(
SELECT DISTINCT id_zak
    FROM rezervace_ubytovani)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=explan]
----------------------------------------------------------------------------------------------------
| Id  | Operation                    | Name                | Rows  | Bytes | Cost (%CPU)| Time     |
----------------------------------------------------------------------------------------------------
|   0 | SELECT STATEMENT             |                     |    15 |   330 |     6  (17)| 00:00:01 |
|   1 |  MERGE JOIN ANTI             |                     |    15 |   330 |     6  (17)| 00:00:01 |
|   2 |   TABLE ACCESS BY INDEX ROWID| ZAKAZNIK            |    50 |   950 |     2   (0)| 00:00:01 |
|   3 |    INDEX FULL SCAN           | PK_ZAKAZNIK         |    50 |       |     1   (0)| 00:00:01 |
|*  4 |   SORT UNIQUE                |                     |    57 |   171 |     4  (25)| 00:00:01 |
|   5 |    TABLE ACCESS FULL         | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   171 |     3   (0)| 00:00:01 |
----------------------------------------------------------------------------------------------------
 
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------
 
"   4 - access(""ID_ZAK""=""ID_ZAK"")"
"       filter(""ID_ZAK""=""ID_ZAK"")"
\end{lstlisting}
\subsection{Diskuze}
Změněny SQL dotaz méně přistupuje k tabulkám databáze. Po přepsání dotazů se podařilo snížit cenu z 12 do 6.


%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\pagebreak
\section{SQL dotaz D3 - Kategorie C}
Seznam zákazníků čí rezervaze jsou zpracované pouze zaměstnancem Otto Weber.
\subsection{SQL dotaz a plan}

\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
SELECT DISTINCT Z.*
    FROM zakaznik Z
    INNER JOIN
                (SELECT *
                FROM REZERVACE_UBYTOVANI RU
                JOIN zamestnanec ZM ON ZM.id_zam=RU.id_zam
                WHERE jmeno_zam = 'Otto'
                AND PRIJMENI_ZAM = 'Weber'
                ) LJ
    ON Z.id_zak=LJ.id_zak
MINUS
SELECT DISTINCT Z.*
    FROM zakaznik Z
    INNER JOIN
                (SELECT *
                FROM REZERVACE_UBYTOVANI RU
                JOIN zamestnanec ZM ON ZM.id_zam=RU.id_zam
                WHERE NOT ( jmeno_zam = 'Otto'
                AND PRIJMENI_ZAM = 'Weber'
                )) LJ
    ON Z.id_zak=LJ.id_zak
\end{lstlisting}

 \begin{lstlisting}[style=explan]
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
| Id  | Operation                       | Name                | Rows  | Bytes | Cost (%CPU)| Time     |
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
|   0 | SELECT STATEMENT                |                     |     1 |  4368 |    18  (17)| 00:00:01 |
|   1 |  MINUS                          |                     |       |       |            |          |
|   2 |   SORT UNIQUE                   |                     |     1 |    84 |     8  (13)| 00:00:01 |
|   3 |    NESTED LOOPS                 |                     |     1 |    84 |     7   (0)| 00:00:01 |
|   4 |     NESTED LOOPS                |                     |     1 |    84 |     7   (0)| 00:00:01 |
|*  5 |      HASH JOIN SEMI             |                     |     1 |    25 |     6   (0)| 00:00:01 |
|   6 |       TABLE ACCESS FULL         | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   342 |     3   (0)| 00:00:01 |
|*  7 |       TABLE ACCESS FULL         | ZAMESTNANEC         |     1 |    19 |     3   (0)| 00:00:01 |
|*  8 |      INDEX UNIQUE SCAN          | PK_ZAKAZNIK         |     1 |       |     0   (0)| 00:00:01 |
|   9 |     TABLE ACCESS BY INDEX ROWID | ZAKAZNIK            |     1 |    59 |     1   (0)| 00:00:01 |
|  10 |   SORT UNIQUE                   |                     |    51 |  4284 |    10  (20)| 00:00:01 |
|* 11 |    HASH JOIN                    |                     |    51 |  4284 |     9  (12)| 00:00:01 |
|  12 |     MERGE JOIN                  |                     |    51 |  1275 |     6  (17)| 00:00:01 |
|* 13 |      TABLE ACCESS BY INDEX ROWID| ZAMESTNANEC         |    22 |   418 |     2   (0)| 00:00:01 |
|  14 |       INDEX FULL SCAN           | PK_ZAMESTNANEC      |    22 |       |     1   (0)| 00:00:01 |
|* 15 |      SORT JOIN                  |                     |    57 |   342 |     4  (25)| 00:00:01 |
|  16 |       TABLE ACCESS FULL         | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   342 |     3   (0)| 00:00:01 |
|  17 |     TABLE ACCESS FULL           | ZAKAZNIK            |    50 |  2950 |     3   (0)| 00:00:01 |
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
 
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------
 
"   5 - access(""ZM"".""ID_ZAM""=""RU"".""ID_ZAM"")"
"   7 - filter(""ZM"".""PRIJMENI_ZAM""='Weber' AND ""ZM"".""JMENO_ZAM""='Otto')"
"   8 - access(""Z"".""ID_ZAK""=""RU"".""ID_ZAK"")"
"  11 - access(""Z"".""ID_ZAK""=""RU"".""ID_ZAK"")"
"  13 - filter(""ZM"".""PRIJMENI_ZAM""<>'Weber' OR ""ZM"".""JMENO_ZAM""<>'Otto')"
"  15 - access(""ZM"".""ID_ZAM""=""RU"".""ID_ZAM"")"
"       filter(""ZM"".""ID_ZAM""=""RU"".""ID_ZAM"")"
 
Note
-----
   - dynamic statistics used: dynamic sampling (level=2)
   - 1 Sql Plan Directive used for this statement
\end{lstlisting}


\subsection{Diskuze}
Zkusím přepsat daný SQL-dotaz bez zbytečného použity DISTINCT, a pomoci CTE
\pagebreak
\subsection{Prepsany SQL-dotaz}


\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
WITH
    /* najdeme id zakaznika, ktere zpracovaval Otto Weber */
    zpracovane_otto AS
    (SELECT ID_ZAK
            FROM REZERVACE_UBYTOVANI
            WHERE ID_ZAM IN (SELECT id_zam
                                FROM zamestnanec
                                WHERE jmeno_zam = 'Otto'
                                AND PRIJMENI_ZAM = 'Weber')),

    /* Zde najdeme jd zakazniku, ci objednavky zpracovaval pouze jeden pracovnik */
    pocet AS
    (SELECT id_zak
    FROM (SELECT id_zak, COUNT(DISTINCT ID_zam) AS cnt
                    FROM REZERVACE_UBYTOVANI
                    GROUP BY id_zak)
    WHERE cnt = 1)
    /* V SELECTu zjistime jmena zakazniku ci objednavky zpracovaval pouze jeden pracovnik, a zaroven prave Otto Weber*/
SELECT DISTINCT Z.*
    FROM ZAKAZNIK Z
    WHERE ID_ZAK IN (SELECT ID_ZAK FROM zpracovane_otto)
    AND ID_ZAK IN (SELECT ID_ZAK FROM pocet);
\end{lstlisting}


  \begin{lstlisting}[style=explan]
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
| Id  | Operation                       | Name                | Rows  | Bytes | Cost (%CPU)| Time     |
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
|   0 | SELECT STATEMENT                |                     |     1 |    72 |    11  (19)| 00:00:01 |
|   1 |  NESTED LOOPS                   |                     |     1 |    72 |     6  (34)| 00:00:01 |
|   2 |   NESTED LOOPS                  |                     |     1 |    72 |     6  (34)| 00:00:01 |
|   3 |    VIEW                         | VW_NSO_1            |     1 |    13 |     4  (25)| 00:00:01 |
|*  4 |     FILTER                      |                     |       |       |            |          |
|   5 |      HASH GROUP BY              |                     |     1 |    16 |     4  (25)| 00:00:01 |
|   6 |       VIEW                      | VM_NWVW_2           |    57 |   912 |     4  (25)| 00:00:01 |
|   7 |        HASH GROUP BY            |                     |    57 |   342 |     4  (25)| 00:00:01 |
|   8 |         TABLE ACCESS FULL       | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   342 |     3   (0)| 00:00:01 |
|*  9 |    INDEX UNIQUE SCAN            | PK_ZAKAZNIK         |     1 |       |     0   (0)| 00:00:01 |
|  10 |     NESTED LOOPS SEMI           |                     |     1 |    25 |     5   (0)| 00:00:01 |
|* 11 |      TABLE ACCESS FULL          | REZERVACE_UBYTOVANI |     2 |    12 |     3   (0)| 00:00:01 |
|* 12 |      TABLE ACCESS BY INDEX ROWID| ZAMESTNANEC         |     1 |    19 |     1   (0)| 00:00:01 |
|* 13 |       INDEX UNIQUE SCAN         | PK_ZAMESTNANEC      |     1 |       |     0   (0)| 00:00:01 |
|  14 |   TABLE ACCESS BY INDEX ROWID   | ZAKAZNIK            |     1 |    59 |     1   (0)| 00:00:01 |
-------------------------------------------------------------------------------------------------------
\end{lstlisting}
\subsection{Diskuze}
Po přepsání se podařilo zmenšit počet přístupu k tabulkám (TABLE ACCESS FULL), a snížit ceny prováděcího plánu z 18 do 11
\pagebreak
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{SQL dotaz D17}

D17
Seznam zákazníků včetně těch, kteří nebyli ubytovány. Ke každému zákazníků přiřadit zaměstnanci které zpracovávali jejich rezervace.

\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
SELECT Z.ID_ZAK,
        Z.JMENO,
        Z.PRIJMENI,
        Z.KOD_STAT,
        FOJ.ID_ZAM,
        FOJ.JMENO_ZAM,
        FOJ.PRIJMENI_ZAM
    FROM zakaznik Z
    FULL OUTER JOIN ( SELECT RU.id_zak, ZM.*
                            FROM Zamestnanec ZM
                            JOIN rezervace_ubytovani RU
                            ON ZM.id_zam=RU.id_zam
                    ) FOJ
    ON Z.id_zak=FOJ.id_zak
ORDER BY Z.id_zak
\end{lstlisting}


   \begin{lstlisting}[style=explan]
--------------------------------------------------------------------------------------------------------
| Id  | Operation                        | Name                | Rows  | Bytes | Cost (%CPU)| Time     |
--------------------------------------------------------------------------------------------------------
|   0 | SELECT STATEMENT                 |                     |    72 | 17424 |    10  (20)| 00:00:01 |
|   1 |  SORT ORDER BY                   |                     |    72 | 17424 |    10  (20)| 00:00:01 |
|   2 |   VIEW                           | VW_FOJ_0            |    72 | 17424 |     9  (12)| 00:00:01 |
|*  3 |    HASH JOIN FULL OUTER          |                     |    72 | 10944 |     9  (12)| 00:00:01 |
|   4 |     TABLE ACCESS FULL            | ZAKAZNIK            |    50 |  1100 |     3   (0)| 00:00:01 |
|   5 |     VIEW                         |                     |    57 |  7410 |     6  (17)| 00:00:01 |
|   6 |      MERGE JOIN                  |                     |    57 |  1425 |     6  (17)| 00:00:01 |
|   7 |       TABLE ACCESS BY INDEX ROWID| ZAMESTNANEC         |    22 |   418 |     2   (0)| 00:00:01 |
|   8 |        INDEX FULL SCAN           | PK_ZAMESTNANEC      |    22 |       |     1   (0)| 00:00:01 |
|*  9 |       SORT JOIN                  |                     |    57 |   342 |     4  (25)| 00:00:01 |
|  10 |        TABLE ACCESS FULL         | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   342 |     3   (0)| 00:00:01 |
--------------------------------------------------------------------------------------------------------
 
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------
 
"   3 - access(""Z"".""ID_ZAK""=""FOJ"".""ID_ZAK"")"
"   9 - access(""ZM"".""ID_ZAM""=""RU"".""ID_ZAM"")"
"       filter(""ZM"".""ID_ZAM""=""RU"".""ID_ZAM"")"


\end{lstlisting}
\subsection{Diskuze}
Po přepsání SQL dotazů analyzátor vytvořil nový prováděcí plán, který je lepší z hlediska přístupu k paměti. Zmenšil se počet Bajt ke kterým se přistupovalo.

\subsection{Prepsany SQL-dotaz}

\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
WITH
    zamestnanec_info AS (
        SELECT ID_ZAM, JMENO_ZAM, PRIJMENI_ZAM
            FROM ZAMESTNANEC
    )
SELECT Z.ID_ZAK,
        Z.JMENO,
        Z.PRIJMENI,
        Z.KOD_STAT,
        ZI.ID_ZAM,
        ZI.JMENO_ZAM,
        ZI.PRIJMENI_ZAM
    FROM ZAKAZNIK Z
    LEFT JOIN REZERVACE_UBYTOVANI RU on Z.ID_ZAK = RU.ID_ZAK
    LEFT JOIN zamestnanec_info ZI on RU.ID_ZAM = ZI.ID_ZAM
ORDER BY Z.id_zak
\end{lstlisting}
\pagebreak
  \begin{lstlisting}[style=explan]
------------------------------------------------------------------------------------------------------
| Id  | Operation                      | Name                | Rows  | Bytes | Cost (%CPU)| Time     |
------------------------------------------------------------------------------------------------------
|   0 | SELECT STATEMENT               |                     |    72 |  3384 |    10  (20)| 00:00:01 |
|   1 |  SORT ORDER BY                 |                     |    72 |  3384 |    10  (20)| 00:00:01 |
|*  2 |   HASH JOIN OUTER              |                     |    72 |  3384 |     9  (12)| 00:00:01 |
|   3 |    MERGE JOIN OUTER            |                     |    72 |  2016 |     6  (17)| 00:00:01 |
|   4 |     TABLE ACCESS BY INDEX ROWID| ZAKAZNIK            |    50 |  1100 |     2   (0)| 00:00:01 |
|   5 |      INDEX FULL SCAN           | PK_ZAKAZNIK         |    50 |       |     1   (0)| 00:00:01 |
|*  6 |     SORT JOIN                  |                     |    57 |   342 |     4  (25)| 00:00:01 |
|   7 |      TABLE ACCESS FULL         | REZERVACE_UBYTOVANI |    57 |   342 |     3   (0)| 00:00:01 |
|   8 |    TABLE ACCESS FULL           | ZAMESTNANEC         |    22 |   418 |     3   (0)| 00:00:01 |
------------------------------------------------------------------------------------------------------
 
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------
 
"   2 - access(""RU"".""ID_ZAM""=""ID_ZAM""(+))"
"   6 - access(""Z"".""ID_ZAK""=""RU"".""ID_ZAK""(+))"
"       filter(""Z"".""ID_ZAK""=""RU"".""ID_ZAK""(+))"

\end{lstlisting}



\end{document}